[買定離手] 到底有幾多個英國內閣成員因為脫歐方案辭職

英國首相梅伊14日好不容易與歐盟談成「英國脫歐協議」草案，好不容易讓自家內閣通過草案，準備這個月底送歐盟峰會背書，下個月送國會表決。然而15日變生肘腋，負責與歐盟談判的「脫歐事務大臣」拉布竟然宣布辭職！

拉布（Dominic Raab）走人之後，勞動與年金大臣麥克維（Esther McVey）、脫歐事務部次長布瑞佛曼（Suella Braverman）、北愛爾蘭事務部次長瓦拉（Shailesh Vara）等3人同一天掛冠求去，國際發展大臣莫道特（Penny Mordaunt）據說也準備跟進。內閣如此大失血，首相梅伊（Theresa May）的寶座將岌岌可危。

拉布（Dominic Raab）表示「我無法昧著良心支持這份草案」，因此只能辭職以明志。拉布今年7月9日才上任，在職僅4個月餘。他的前任戴維斯（David Davis）與前外相強森（Boris Johnson）也是因為無法認同首相梅伊（Theresa May）對脫歐問題的立場，在今年7月辭職。

梅伊的保守黨（Conservative）政權原本在國會只能維持薄弱的多數，目前更是風雨飄搖。拉布去職已對其他質疑協議草案的閣員形成壓力，引發「骨牌效應」。保守黨部分「硬脫歐派」（hard Brexiters）後排議員（backbenchers）準備發動「宮廷政變」：對梅伊進行不信任投票（no-confidence vote）。

「北愛爾蘭」與愛爾蘭邊界爭議難以跨越

目前支持與反對協議兩方的交鋒焦點，仍是英國領土「北愛爾蘭」與愛爾蘭以及整個歐盟的關係。歐盟堅持北愛爾蘭與愛爾蘭之間不能有「硬邊界」（hard boarder），以確保貨物、人員、服務與資本自由流動。但是「硬脫歐派」反對任何可能會讓北愛爾蘭留在歐盟體系、導致英國出現「一國兩制」的作法。

拉布在辭職信中就指出，協議草案中針對北愛爾蘭的管制措施 「對英國的完整性構成相當大的威脅」，草案中的「愛爾蘭邊境保障措施」（Irish border backstop）也形同「讓歐盟對我們的脫歐能力擁有否決權」。

失去拉布對梅伊而言是重大打擊，據英國《衛報》（The Guardian）報導，在14日的內閣會議上，至少11位閣員對協議草案持「強烈保留」態度。拉布原本要幫梅伊說服其他「硬脫歐派」，提高草案在國會過關的機會，沒想到如今卻對梅伊開了第一槍，而且讓梅伊可能尋找替代人選。

梅伊15日稍晚在國會發表談話，昭告全國民眾，必須在這份協議草案、無法達成協議、取消脫離歐洲3個選項之間，作出抉擇。